## Здесь будут собраны небольшие инструменты по башу и программкам

Для прописания алиасов для пользователя нужно:

 1. В домашней директории открыть файл `~/.bashrc`
 2. Расскоментировать строчку `alias ll= ls -ahl` (можно и дописать что своё)
 3. применить настройки `source ~/.bashrc`

`netstat -ntu | awk '{print $5}'| cut -d: -f1 | sort | uniq -c | sort -nr | more` - строчка из сетевой активности позволяющая смотреть это ДДОС или просто ДОС атака.

далее если необходимо пробить порты то можно из результатов комманды выше выбрать IP и просканить его.

`netstat -na | grep <enter_IP>`

Для монтирования используется файлик `/etc/fstab` (или кое чего другое от `systemd`)
допишем строчку формата `/dev/sda1     /db     xfs     defaults     0 0` -- пока не работает

Неудачные попытки входа по ssh смотрим здесь : `cat /var/log/secure | grep "Failed password for"`.

Порядок копирования `scp <от кого + файл.папка> <куда>`

Для работы с репой в дебе `/etc/apt/source.list`

`cp -a` -  рекусрсивное копирование с атрибутами.

`lsblk -o +FSTYPE` - карйне полезная конструкция.

`lsusb, lscpu, lspci, lslogins ... etc.` - довольно таки полезные вещи, 

`rm -f ./log-2020-{01..12}-{01..31}` - пример конструкции удаления в диапозоне файлов (в данном примере ГОД-ММ-ДД)

`vsftpd` - (very sercure FTP deamon) программка для соединения по ФТП. поддерживает протоколы [SFTP](https://habr.com/ru/post/500438/) и  [FTPS](https://habr.com/ru/post/500438/). 

`find ./ -name <filename> ` -  поиск в текущей директории по имени файла.

`tail -f logfile.log` - динамическое отображение изменений в файле.

`set` - нужно узнать что делает

grub2 - https://hostadmina.ru/blog/linux/shell/vosstanovlenie-zagruzchika-grub2.html



